\chapter{Ficção}

\subsection{}

\epigraph{Nós somos um signo, sem interpretação… … nós quase
perdemos a língua no país estrangeiro.
HÖ\versal{LDERLIN}}{HÖ\versal{LDERLIN}} 

\chapter{\versal{DESLOCAMENTO}}

\epigraph{O conto é dedicado ao bando dos ``não"-nascidos'', aos pequenos lobos que
ficam rondando as grandes fogueiras e a todas as virgens que morreram
apaixonadas e não andam mais debaixo desse sol.}{} 

Afinal, como já faz algum tempo que as ninfas abandonaram os bosques, é
certo que Z estava sentado e muito preocupado com a sua trompa de
Eustáquio e com esses maravilhosos túneis anatômicos que ligam os
orifícios de uma cara. No dia anterior, Z tentara dialogar com sua
herpes latejante sem obter grandes resultados. Ele estava sentado num
metrô quando sentiu ter perdido alguma coisa. Essa ``sensação''
interrompeu o diálogo com aquela ferida estúpida. Z pensou ter sentido
que algo tinha se perdido mas ele já não se lembrava bem o quê. Havia
uma porção de olhares ao seu redor mas isso o afligia apenas em parte. A~coisa toda tinha sido muito rápida: uma ideia fulminada e as velhas
palavras continuavam ali; mas só para acumular sua derrota. Era tudo
muito rápido, quase imperceptível. Como acordar no meio de um pesadelo e
ficar com a parte pior, ser arrastado por ela. Z \emph{sempre soube que
é sempre tarde demais, nessa terra de metamorfoses}. Ele estava sentado
e sabia que o seu ``lado de dentro'' não era nada a não ser aquele velho
desfile de pensamentos minados. Coisas assombrosas estavam se passando
mas ele só tinha os velhos pensamentos e as palavras derrotadas.

Z tinha acabado de pressentir alguma coisa e queria avançar. Ele estava
no início de uma sentença ainda não dita. Pensou em dizê"-la de um só
golpe mas achou que a palavra ia ficar meio órfã. Sua mãe estava sentada
ao seu lado (naquele metrô) e Z tinha hora marcada num consultório
dentário. Ele tinha sido um garoto acossado pelo tempo. Tinha crescido
olhando fixamente para os relógios e isso sempre o deixava hipnotizado a
ponto de não saber como é que o tempo sabe passar e como é que as
pessoas conseguem fluir. Por isso, é um pouco complicado falar da
educação de Z e dos seus tempos mais antigos, pois, hoje, nem mesmo ele
sabe o que foi feito dos pobres tumultos que o preencheram. Z não se
lembra mais daquelas noites que eram casas em chamas e do menino sentado
sobre uma cama imensa, apertando os ouvidos e com os olhos vigiando toda
sorte de assaltos contra o quarto. Na casa, no seu interior vazio,
reinava a solidão dos asteroides e o seu pequeno claustro ficou
vulnerável ao passeio dos demônios; desses demônios e ecos que estalam
no vazio: eles vinham visitá"-lo para preencher de pânico a solidão
daquelas noites. Os meses se passavam e nada acontecia --- Z espiava as
estrelas lá do céu e achava que ele era um ponto a mais daquele
cemitério escandaloso, cemitério vago e espalhado que nunca foi açoitado
pela história e jamais tremeu no elo de episódios ---; era tudo tão
eterno que as ``sombras voadoras'' e os barulhos vinham fazer"-lhe
companhia. Z soube agradecer"-lhes por terem posto algo ao seu redor,
algo que ele podia temer e nomear. Na verdade, aquelas madeiras que
estalavam e as sombras que se projetavam das estantes, bem como o ruído
imaginário nos quintais, eram todos seus amigos; queriam abraçá"-lo para
que ele não dormisse só, suspenso entre os astros congelados. Aquela
orgia de ruídos e visões (Z o soube) o protegiam da catástrofe do
silêncio; tudo aquilo lhe era próximo e ele podia suar e rezar se
encostando ao canto esquerdo.

Z gostaria de poder reencontrar os enigmáticos visitantes daquelas
noites! Elas punham toda sua chama agitada contra o deserto dos dias por
onde ele era obrigado a passear"-se feito uma cápsula esmagada. Elas
lançavam faíscas que o distraíam da penumbra e da cara silenciosa
grudada num relógio de horas falsas. Dessas noites teria saído um bocado
de Z caso ele tivesse aprendido a se recolher sobre o chão de algum
evento. Caso ele tivesse aprendido a ser marcado por algo que o seguisse
no futuro. Z estava sentindo necessidade de pensar na utopia dos
acontecimentos quando virou para o lado e notou que sua mãe tinha
desaparecido e que aquilo podia ser bastante parecido \emph{com o que
chamam de Acontecimento não"-utópico}. Buscou imediatamente falar alguma
coisa próxima de um sumiço mas acreditou que seria inconveniente
jogar"-se na busca da palavra. Uma busca desse tipo tinha jeito de
armadilha, pois ele próprio já tinha se dito quase todas as palavras em
todos os lugares sem ter conseguido roçar o velho coração. Eu mesmo já o
vi junto dessas pequenas coisas atiradas no centro de uma fogueira
estéril e Z ficava quase gritando mas não conseguia ter queimaduras e
não tinha para onde fugir. Isso é sempre interminável e era já o que
estava se passando enquanto sua mãe desaparecia de dentro daquele metrô.
Z pensou que ela podia ter tomado um destino errado ou que ela podia ter
fugido atrás do pressentimento de alguma promessa repentina. Calculou
então que a vida devia ser vivida e que essa hipótese ousada o remetia
ao seu \emph{velho sonho de obtenção de um sentimento de existir}. Só de
pensar nessa obtenção, Z viu uma alegria espalhar"-se no metrô e ficou
desconfiado: a pretensão de ter um corpo, uma vida e uma história, a
pretensão de aderir"-se ao calor das coisas próximas e de ser atingido
por um sentimento de verdade, tudo isso fazia parte de um escândalo que
Z decidira chamar de onírico. Não havia para ele nada mais onírico que a
ideia de uma vida razoavelmente verdadeira. Entretanto, a partida da mãe
poderia ser algum indício de uma possibilidade nessa direção, o início
de uma vida fincada no lado de dentro do mundo. Z quis então sentir a
força daquela distância, o vigor daquela falta e tirar dela algum bocado
para andar por aí com alguma eficácia e tomando algum espaço. Sua
esperança era a de atingir uma tal realidade que não apenas um pedestre
se desviasse do seu corpo na agitação de uma calçada, mas que alguém o
sentisse mesmo quando ele estivesse parado dentro de alguma sala.

Para Z, o lado de dentro do mundo era uma ideia onírico"-filosófica: um
meio efetivamente absoluto onde os homens podiam ser, existir, encontrar
e circular. Obviamente que algo desse nível e magnitude não podia ser
mera falcatrua e Z esperava desse ingresso uma boa gama de revelações
epifânicas em níveis múltiplos e distintos como, por exemplo, poder
chorar em enterros, compreender reuniões de pessoas animadas, fazer
gestos efetivos, compartilhar feriados, dizer palavras familiares e
enraizadas, sorrir de piadas na ocasião oportuníssima, crer em guerras,
pegar doença grave, trocar olhares reciprocamente metafísicos, namorar,
erigir máximas de ação, atingir objetivos (inclusive eróticos), ler
livros de ciência e ficar de rosto sério, fazer amigos etc. A~lista era
infindável e variada e, só de pensar nela, Z sentia um aturdimento louco
para desejar. Eram esperanças ainda bastante ocas, sem dúvida, mas Z já
ousava conceber o belo dia em que ele poderia discriminar todas as
espécies daquela lista, que até então lhe parecia completamente
aleatória e intercambiável, e poder entender por que não se chora de
piadas e não se sorri de guerras. Z estava entretido nessas confusões
vinculadas à secreta ambição de ser real quando se lembrou que sua mãe
havia sumido e que isso devia ter alguma relação com os pensamentos
velozes que ele estava tentando pensar. Decidiu que o sumiço da mãe era
a constituição de uma ocasião e a hora de uma promissora tentativa de
encarnação: a partida da mãe era uma dor e Z acreditava que se ele fosse
capaz de experimentar essa dor poderia, então, sair do lado do avesso do
mundo e ser ejetado para a parte cheia, onde ele encontraria as
dadivosas coerções de uma existência. Tudo teria de ser muito rápido,
antes que essa emoção virasse um pensamento, \emph{ou virasse uma dúvida
do tipo que duvida se realmente uma partida é uma dor}, ou se há algo ao
menos parecido com isso que chamamos de partida e se isso é capaz de
fornecer um estoque suficiente de dor real… Esses disfarces são
terríveis e Z não podia ser lento senão tudo virava álgebra, e ele,
novamente, fantasma. Sentiu que agora essa falta lhe traria forças, que
ele nunca a esqueceria e, vinculando"-se a essa dor, poderia ganhar a
cobiçada forma humana.

Foi assim que Z se enfiou no banquinho laranja daquele vagão desabitado
e começou a preenchê"-lo de uma dor violenta até que se envaideceu com a
ideia de que agora ele teria memórias e uma vida triste para dizer aos
outros. Esse pensamento foi um bocado fatal, pois ele fez com que Z
abandonasse o vagão e saísse pela rua em busca de um interlocutor a quem
pudesse narrar o seu episódio humano. Z considerou"-se capaz de
recapitular e por isso logo encontrou alguém no meio de uma calçada e
começou a falar por alguns segundos até que foi vendo suas palavras se
desmancharem e o rosto de alguém ficar longínquo. Z estava confiante nos
vigores da sua história e na força de seu relato, mas, logo no início,
na inusitada adesão àquela nova lembrança, ele foi sacudido pelo anjo da
descrença: devorou seus relatos, desfez seus pequenos preenchimentos e o
pôs de volta ao zero, na província do esvaziamento. Tudo era de novo o
velho fingimento e Z tentou então imitar os gestos do homem antes que
ele lhe desse as costas. O~homem achou divertido aquele pequeno palhaço
e convidou"-o para tomar algumas cervejas ao que Z respondeu convidando"-o
para tomar algumas cervejas. Z se referia às mesmas cervejas do homem de
tal modo que esse se esquivou do encontro por julgá"-lo
\emph{matematicamente insuportável.}{} Pelo menos foi o que Z
imaginou assim que ficou sozinho e sentiu uma aflição apoderar"-se dele.
Talvez fosse aquele fracasso, mas logo a aflição também sumiu, afinal,
nunca uma delas havia se apoderado de Z sem que ele sentisse o rondar de
uma mentira. Z se despediu do homem, já minutos depois dele ter partido,
e constatou que suas lembranças recém"-adquiridas já haviam ficado
bizarras e que suas vivências eram bastante falsas.

Será que tudo é feito de sonhos e que quando abandonamos uma cidade
nunca sabemos o que abandonamos? Esse pensamento chegou até Z no momento
em que ele se esforçava por conceber que havia estado mesmo com uma mãe
e que havia feito uma tentativa de partilhar um bocado de mundo. Mas
esse esforço ruiu antes de atingir o máximo; Z deveria poder sonhar com
alguma cidade verdadeira, onde todas as coisas fossem plenas e ele algo
diverso. Um lugar banhado de luz e proximidade, onde as horas fossem e
os lugares estivessem e Z \emph{pudesse durar sendo atingido pelas
coisas}. A~província real não é aquilo que se deve buscar, mas para onde
devemos fugir. Mas isso não chegou até Z e ele arrastou seu cansaço de
volta até um banco. Como sempre, lhe faltou o velho idioma do dizer mas
ele soube que era preciso fazer alguma coisa para chegar até a altura de
um destino. Começou então a querer bolar algum esquema que o convertesse
num humano, mas logo decidiu ficar assombrado com essa esperança, pois
um humano completo, daqueles que Z gostaria de ser, dificilmente
toleraria um plano dessa ordem. Esse pequeno paradoxo quase
assombrou"-lhe… e Z chegou a crer que ia passar para algum lugar
até que percebeu que ele continuava ilhado no mesmo canto de sempre e
não tinha passado a parte alguma… Ficou irritado por ter de
assistir tanto combate desfeito: a noite já tinha chegado e Z não tinha
conseguido aceder até a gravidade de uma lembrança humana, nem
instalar"-se no cerne de um afeto. Concluiu que o sumiço da mãe era um
fiasco, que esse negócio de falta, de fim e de morte não podiam
remediá"-lo; eram como uma velha chama que não sabe arder, um trote.

Como é possível que tudo possa ser feito e desfeito, criado e destruído,
mas que o próprio Z estivesse ali sentado com pressentimentos de ter lhe
faltado a criação? Mas mesmo isso estava muito distante e Z adormeceu
junto com seu cansaço e um pequeno sonho quase chegou até ele: \emph{um
carneirinho felpudo estava deitado na relva e Z sonhou ser a sua
patinha}. Quando acordou, Z não reparou em nada e achou que ele havia
sonhado um sonho de uma outra pessoa. Lembrou"-se então da partida da mãe
e decidiu partir também para algum lugar, pois naquela cidade já não
havia vestígio do que tinha se passado. Z saiu e ficou andando e olhando
as árvores se torcerem pelo vento e as pedrinhas de gelo caírem sobre os
carros. Uivou e pulou como um cachorro na esperança de sentir sua
partida, mas o grito era apenas um pensamento tentando arrastá"-lo na
direção do instante. E~o próprio pensamento do grito também chegou de
alhures como o pensamento terminado de um intruso. Z então entrou dentro
de um táxi e foi sacolejando como uma velha mala de \emph{nylon}. Ele
estava repleto de torpores e de formigamentos embriagados até a hora em
que pôs a língua fora da boca e ficou em pânico porque notou uma mancha
violeta. Na segunda olhada já não viu mais nada e foi acordado apenas na
rodoviária. Saltou do carro com coragem, pensando que é necessário poder
sair de um abrigo que já tenha apodrecido. Z pensou então que ele esteve
perto de alguma coisa mas foi extinto antes e que isso era parecido com
o esboço de um dia alegre que logo depois é carcomido.

Quando Z sentou"-se dentro do enorme ônibus que o conduziria para o sul,
ele resolveu concluir que havia estado por algum tempo numa cidade, por
mais incrível que aquilo lhe soasse. Passou então a pensar em famílias
de coisas: no plantonista noturno da farmácia na cidade que não consta
do mapa, no elefante doente do circo falido, no último índio da tribo,
nos lugares estranhos, na praça quieta de um balneário fora da estação
(suas folhas secas e ninguém), na casa vazia, no filho doente, no jardim
sujo do asilo de malucos, na baleia encalhada, no jeito daquele rosto
que nunca mais foi visto, nas janelas vistas pelo lado de fora (pelo
estrangeiro que, embriagado, vai cruzando uma cidade enfeitiçada), e
essa espécie de coisas foi se multiplicando até que Z acreditou que não
iria mais a parte alguma. Ele iria ficar sempre dentro daquele ônibus
aguardando o seu completo desaparecimento. Constatou que não havia
maneira de salvar"-se e que o seu caráter atual de ``ente supérfluo''
ficaria ainda mais presente e menos precário quando alguém o enterrasse
e quando sua ausência fosse abordada juridicamente. Desde pequenininho,
Z sentia"-se tão irreal que se espantava em respirar, mas ele logo
percebeu que sua morte seria tão longa e tão definitiva, que todos esses
pequenos excessos inerentes à claridade ficariam tão esquecidos e
sepultados quanto a âncora de um navio de piratas devassos que foi a
pique no século quarto. Uma outra constatação que então o cativou era a
de que, quando se consumasse o seu desaparecimento, ele estaria certo de
não ter deixado nenhum rastro. Ele podia antecipar, sem sombra de
dúvida, que as marcas da sua passagem pelo rincão sublunar teriam sido
bastante inferiores às de um inseto de pezinhos limpos sobre uma vidraça
de oitocentos metros. Nessa hora, Z olhou"-se no vidro do ônibus e viu a
aproximação veloz dos ossos por trás da sua pele e acreditou que o seu
desaparecimento completo era questão de algumas horas. Z estava
entretido nesse tipo de cálculo quando ouviu um menino ruivo dizer ao
motorista que a sua mãe estava sentada no banco de trás, ao lado daquele
gordo que ficava se olhando na vidraça. Imediatamente Z deu"-se conta que
já estava se movendo no seu banco como um gordo; olhou suas pernas e
pensou em senti"-las lentas e grandes. O~pensamento do menino não era o
``interior'' de Z\,De ``interior'' Z não tinha nada a não ser aqueles
três velhos pensamentos que, por mais pesados que fossem, \emph{não
chegavam a constituir algo próximo de uma alma}. Z sabia bem disso;
sabia que ele era uma coisa escura e irreal na qual dificilmente alguém
poderia acreditar, mas pretendia disfarçar sua ausência com aquele
pequeno empréstimo aleatório. Esses pequenos raptos não davam a Z
nenhuma permanência, mas eram de vital importância quando se necessitava
improvisar uma presença e ficar sendo alguma coisa, de um jeito ou de
outro, nos lugares que estão repletos de criaturas. Essa artimanha de Z
tinha sido conquistada após duros exercícios, pois, ele, de fato, nunca
conseguira ficar tocado por algo dito, gritado, xingado ou sorrido
acerca dele. Como pode alguém não se sentir humilhado numa situação da
mais perfeita humilhação? Esse pensamento, vindo numa tal sobriedade,
não chegou até Z, mas ele curvou"-se no seu assento a fim de evitar que
de algum outro canto do ônibus chegasse alguma voz chamando"-o de magro,
o que causaria um enorme curto"-circuito na sua imitação de existência.

Ainda que faltasse em Z um suporte mínimo para atribuições possíveis,
ele sabia atravessar algumas horas humanas imitando o repertório das
vozes e dos gestos, embora esses disfarces muitas vezes caíssem mal e Z,
falando e gesticulando, ficasse muito parecido com automóveis batendo. O~problema é que, por mais ruidosa que fosse sua voz ou exagerado o seu
comportamento, ele era roído por um excesso de timidez imanente e Z
imaginava que uma criatura humana real poderia descobrir sua
inexistência. Nessas ocasiões, Z acabava esgotado e chegava a lamentar
seu excesso de irrealidade. Um dia ele invejou o velho deus solitário e
a sua incrível quantidade de ser que permitia a ele demorar"-se em si
mesmo e ali permanecer para sempre. Z admirava a solidão perfeita de
deus, pois ela era a marca da invulnerabilidade do seu ser. ``Deus não
precisa que ninguém lhe dê cordas'', disse Z numa noite. Esses assuntos
muitas vezes importunavam Z, pois tinham conexão direta com a sua
precariedade. Z acreditava pensar que talvez num dia muito antigo
tivesse vivido algum deus. Esse deus teria dado corda nos homens e se
mantido próximo do mundo até que um dia ele começou a se irritar e foi
se afastando. \emph{E a prova desse afastamento progressivo era a
própria existência de} Z, \emph{onde a ``corda'' começava a faltar
totalmente}. Algo assim como um enorme cansaço estaria invadindo esse
mundo, uma estranha espécie de fim e de crepúsculo e Z sentia isso nele
próprio, cada vez com mais intensidade: como uma enorme máquina onde
começa a faltar combustível, um computador onde não se introduzem mais
programas.

Quando o menino que o chamou de gordo mudou"-se de banco dentro daquele
ônibus, Z viu"-se impedido de roubar suas palavras e afundou"-se no
assento até ficar colado como um mexilhão ou uma ostra de encosta. Z
sentiu que quando o ônibus parasse em algum lugar iriam ter de chamar os
bombeiros, para que eles, com grandes espátulas, o desgrudassem do
assento. Esse breve pensamento o encheu de vaidade, mas foi só por
alguns instantes, pois logo Z ficou assustado com o fato de estar
olhando pela janela há um longo tempo sem estar enxergando nada. E~o
pior é que seus olhos estavam tão paralisados que Z percebeu que não
tinha energia para mudá"-los de direção. Parecia que ele estava indo cada
vez mais longe, mas ele não sabia em relação a que poderia ser medida
essa lonjura. Havia um afastamento, mas Z já não sabia de onde se
afastava. E~foi assim, no meio desse estupor, enquanto o ônibus
continuava para o sul ou para o norte, que os velhos pensamentos de Z
foram se desfilando diante dele com uma tal claridade que ele sentiu"-se
uma espécie de filósofo. A~questão da sua vida, \emph{a}{}
\emph{de}{} \emph{saber}{} \emph{o}{} \emph{que}{}
\emph{é}{} \emph{que}{} \emph{``dá}{} \emph{corda}{}
\emph{ao}{} \emph{homem''}{} \emph{e}{} \emph{``ilumina
quem nasce nesse mundo'',} ficou estirada diante dele como se estivesse
numa vitrine. O~velho deus já estava ausente e Z só podia pensar em duas
admiráveis máquinas substitutivas com poderes suficientes para fazer
mexer um homem. Tais máquinas vigorosas eram a história e a infância: a
primeira garantia que os homens caíssem na grande armadilha dos
significados e a segunda era aquela artimanha, feita de emoções, que os
empurrava até essa armadilha. Esse cair e esse empurrar eram vitais; sem
eles nada e ninguém alcançaria realidade e Z pressentia esgotamentos
perigosos precisamente nessa área. Era bem possível que todos
terminassem rarefeitos como ele! Esses pensamentos vinham chegando até Z
mas foram interrompidos pelo menino ruivo que lhe comunicou que o enorme
ônibus havia quebrado. Z teve alguma dificuldade em desprender"-se do
assento, mas, mesmo assim, foi capaz de ouvir uma voz…: ``O
ônibus está com problemas mecânicos e os passageiros ficarão abrigados
provisoriamente no estabelecimento rodoviário até que a situação se
normalize''.

O estabelecimento era um pequeno bar na beira da estrada. Lá dentro
havia muito zumbido de mosca e um imenso bêbado que, por mais que se
esvaziasse em confissões intermináveis diante de um pequeno grupo de
criaturas derrotadas pela tarde, não ficava nunca vazio e possuía,
sempre e ainda, um enorme estoque de assunto. Era capaz de falar sobre o
seu ``si"-mesmo'' durante longos períodos sem ficar cansado. Quando suas
narrativas, seus relatos, e a proveniência de suas cicatrizes não
atingiam seus ouvintes, ele simulava ataques epiléticos e mortes
repentinas. Era alguém habitado por continentes de sentimentos de todos
os matizes. Havia transformado as contingências que cercaram sua vida em
necessidades de seu ser, e isso era uma alquimia que Z desconhecia.
Assim, o bêbado mostrava cartas de uma mulher já distante há duas
décadas como se ela estivesse ali, falava de seu pai e que ele havia
conhecido sofrimentos e agonias, e de tardes douradas em lugares onde
qualquer um ``experimentava vigores no corpo''. Contou de guerras que
eram suas como se ainda fossem presentes e disse que cada fração da sua
pele guardava lembranças de algo estupidamente real. Z começou a ficar
desconfiado que aquela criatura subjetiva, estupidamente real, dotada de
tantas reminiscências vivas e de considerável dose de ser, poderia
tentar invadir sua novela e obter vitórias fáceis nesse terreno. Um tipo
familiarizado com palavras e ancorado em sentimentos verdadeiros pode
facilmente pôr de lado um ente supérfluo que tem dificuldades com
palavras e dá voltas pelo lado de fora de emoções bizarras e
antiemoções. Qualquer um, repito, que tenha sido atingido por uma
contingência e tenha sabido convertê"-la em necessidade poderá derrotar Z
no campo da novela. E~o pensamento da derrota começou a importuná"-lo e Z
tentou reagir dizendo bem baixinho coisas que ele já tinha se dito sem
escutar qualquer eco ou resposta: ``Não há nada em mim que possa me
acolher. Eu não carrego um continente. Minha substância é essa dor
diferente. Às vezes um navio entra num porto, mas esse porto em nós é
muito raro. Se ele existisse, aí talvez houvesse dias e também palavras.
Uma comunicação que fosse mais que um irrisório, um encontro que fosse
mais que um acidente''. Mas é provável que Z pudesse inventar algumas
coisas dessa ordem e eles nem notariam o seu truque escandaloso. E~Z
poderia insistir nesse truque até a hora em que fosse descoberto e eles
reparassem que cada palavra dita era um veneno destilado derrotando Z e
desfazendo Z\,Mas talvez isso nunca chegasse e Z poderia ficar
inventando lembranças inexistentes. Dizendo, por exemplo, que aos quinze
anos ele quase achou que tinha ganho uma ``alma'' e que isso tinha sido
por um triz. Ele tinha ido ao barbeiro e sentiu"-se apaixonado pela
manicure quando ela massageou as suas mãos e ficou sorrindo para ele,
enquanto ele devolvia uma risada bastante desfeita e pensava que naquele
exato momento ele devia estar ``arrastando suas asinhas para o lado
dela'' e que era preciso que ela percebesse a eficácia daquele
movimento, embora Z não soubesse atualizá"-lo ou transformá"-lo em gesto.
Diante da dificuldade de dar forma a um tumulto, Z acabou sentindo"-se
aprisionado pela expressão ``arrastar as asas para perto dela'' e não
soube o que fazer com aquilo nem como tirar aquilo do esconderijo que
ele também não sabia onde era. Isso era talvez uma dificuldade de ordem
prática, um déficit na manipulação dos instrumentos: basta imaginar Z
diante de um mar e uma ânsia de bebê"-lo inteiro, junto da desconfiança
de que não exista uma boca. É~preciso saber aceder até a altura das
armas e Z temia desconhecer esse acesso: ``Devo estar arrastando minhas
asinhas para cima dela'', pensou Z, ignorando o que aquilo poderia
significar, de tal modo que embora aquilo devesse estar ocorrendo, de
fato não ocorria nada, e o acontecimento virava um antiacontecimento.
Essa metamorfose perturbou Z e ele abandonou o barbeiro com os cabelos
cortados pela metade, mas voltou 56 minutos depois com um buquê de
flores a fim de pedir a manicure em namoro e transformar \emph{o seu
tumulto impossível em possibilidade de acontecimento}. Essa
transformação era bastante difícil, pois Z não compreendia por que é que
o amor, para chegar a ser, devia primeiro se perder e se extraviar,
virando carta, flor e carícia, mas não um cigarro ou um globo ocular.
Isso dificultou seu gesto mas não o aniquilou completamente e Z entregou
o buquê à moça, acreditando que em algum lugar algo devia estar
acontecendo, mesmo que esse lugar não fosse ali. A~moça aceitou as rosas
e sorriu, mas disse a Z que ela estava de partida para uma nova cidade.
Z não entendeu bem o que ela tinha dito, mas achou que não havia dia
longo o suficiente que não passasse por ele como um relâmpago.

Z pensou que não tinha sabido desejá"-la, pois o desejo requer o domínio
das armas e Z não sabia aonde ir buscar essas pequenas maravilhas que
dão passagem pelo mundo. Ele estava ilhado e não conseguia passar,
queria construir pontes na direção do lado de lá, ancorar palavras no
próprio coração, mas todo esse acúmulo de propósitos era um esquema tão
transcendental que Z ia implodindo em alta velocidade. Quanto maior o
seu desejo de ``explodir'', de chegar até a altura dos desejos e
converter"-se num exemplar de ser humano, \emph{mais ele se afundava na
escuridão invertebrada de uma implosão imemorial}. Esse paradoxo infame
ia devorando Z rapidamente, a ponto de a moça por quem ele acabara de se
apaixonar lhe parecer a sombra de uma figura errando nalgum filme sem
legenda. A~moça disse que estava de partida, ofereceu"-lhe uma lembrança
e disse que lhe mandaria um cartão"-postal. Mas ela não sabia que mesmo
que ela estivesse junto de Z, que ela ficasse grudada nele até o fim,
ela estaria simplesmente ali e mais nada. E~Z teria de sentir aquela dor
diferente por eles dois, teria de sentir a dor por uma coisa que ela
desconhece, uma possibilidade que ela nunca viu. Se ela me perguntasse
que coisa é essa, eu diria: ``É que falta em Z o traço da união, o
segredo da aliança, o piparote de entrada no tempo''. E~ela talvez risse
se eu dissesse que Z estava além do juízo final, que ele nem sequer
tinha ingressado nos hábitos da história e nas aventuras do calendário.
Z podia vê"-la: ela poderia estar presente, mas faltava exatamente a
qualidade da presença, o aroma da duração. Ela estava ali, mas isto era
apenas um inexorável a mais, um nada acrescido e infiltrado em outro
nada. Assim, quando a moça avisou que estava indo embora para uma
``cidade"-satélite'' e não para uma tão distante, Z não pôde responder,
pois já tinha perdido o nexo de toda geografia.

Àquela altura, o ônibus continuava parado, o bar se enchia de penumbras
e de brisas, e o imenso ``ente realíssimo'' encharcado de ebriedades
prosseguia se unificando em confissões intermináveis sem ficar vazio e
sem molhar o bar. Quanto mais ele se esparramava mais excessiva era sua
quota de ser e mais gravitado o peso da sua unidade: brindava
companheiros mortos, distribuía perdões e exibia um punhado de cartas
perfumadas que, segundo ele, ``estavam plenas de amor e de letras
legíveis'', mas que eram apenas um ``fragmento minúsculo da sua
experiência'' e um ``milímetro dos intermináveis fios'' da sua
existência arredondada. Z, por sua vez, pressentia o buraco que o
separava da viscosidade narrativa e ficava atravessando o bar de cima
para baixo e de baixo para cima, utilizando"-se, para esse fim, de meia
dúzia de gestos repetidos e de umas três ou quatro palavras parecidas,
até que esbarrou numa mesa e caiu em cima do ombro da criatura
subjetiva. Houve então um longo silêncio interrompido por olhares
lancinantes depositados sobre Z\,Z levantou"-se, pronunciou a palavra
``desculpa'', encheu de ar seus dois pulmõezinhos e disse que iria
contar a incrível história de sua paixão por uma manicure. Começou então
a inventar a cor dos cabelos, o tom da voz e da pele, mas percebeu que
seus gestos estavam saindo errados (como se ele ainda estivesse caindo)
e que ele estava retirando palavra"-por"-palavra de dentro de uma caixa
sinistra, mas a fala já não ressoava diante de nada e lhe era impossível
reencontrar o acesso exato. Essa breve hesitação o desmascarou e a
criatura real desferiu"-lhe uma bofetada fundada em sentimentos
verdadeiros. Z caiu novamente e achou que aquilo era parecido com uma
carta importante escrita com letras ilegíveis mas que, de qualquer
forma, doía muito menos do que ele imaginava: não chegava a ser uma
ausência de soco, mas era difícil distinguir de uma antibofetada. Quando
Z começou a levantar"-se novamente, veio chegando o pensamento da
impossibilidade de se desenterrar uma memória inexistente. De ser o
artífice de algo que não se deu ao menos uma vez. Esse pensamento é como
a ameaça que chega do segredo das idades. Uma ameaça que, às vezes, gera
um riso enigmático. Isso quase aconteceu no rosto de Z, pois ele teria
de imitar o demiurgo e narrar certas histórias que lhe dessem duração e
forjassem os dias onde ele pudesse caber. \emph{Mas como forjar agora um
dia onde caber se é o dia que devia ter alcançado Z um pouco antes?} Ele
pretendeu então evocar uma presença, alguma dor antiga e, com elas,
impregnar sua galáxia. Isso não era escandaloso; mas devia então haver
uma galáxia, um sofrimento ou algo antigo, algum enigma que não
estivesse devorado, algum milagre que não ficasse sempre desfeito, a
claridade de um lugar onde se encontram galáxias e dores. Mas de mais
antigo Z se recordava apenas de uma antibofetada e de um
ônibus"-quebrado"-com"-menino­ruivo e era bastante difícil erguer apenas
nisso o peso de um instante e o enredo de uma história. (Isso tudo era
bastante perpétuo mas muito mais instável!) O enredo também quer o
enigma da duração e então Z foi ficando aflito e buscou a imagem do
animal, mas o animal já estava extinto. Buscou a hora e a hora estava
estranha, pensou no lugar mas ele estava grudado num escombro e, junto
disso tudo, veio vindo aquele sofrimento de quem nunca sofreu, o velho
fantasma de sofrimento; a raiz quadrada de sofrimento. Z procurou então
fazer um esforço e lembrar"-se da última vez que ele havia lembrado de si
mesmo numas fotos: ele estava junto da sua mãe, ela com um ar de
esperanças doentes e ele com aquele sorriso de quem não entende piadas.
Mas isso chegou estragado pela foto maior onde ele estava sozinho ao
lado de um porto de algum país distante e com aquele rosto meio quebrado
de estrelas ou coisa ainda pior. Nessa hora, uma mulher levantou"-se e Z
pressentiu o assombro de um acontecimento. Olhou para ela e ficou
sonhando no que ela estaria sonhando. Mas isso era um tumulto tão grande
que ele disse a si mesmo uma frase distraída a fim de encontrar um
abrigo, mas a sentença chegou tão agitada e tão impossível que Z
acreditou tê"-la escrito nas águas. Lá atrás uma mariposa rondava a velha
luminária, e o bêbado dizia que ele atravessava lagos, lugares e dias e
permanecia atado ao mesmo semblante e contando as mesmas histórias.

Z procurou então lembrar"-se de si mesmo sem ser pelas fotos, mas não
conseguiu imaginar nada além de uma arvorezinha que não tivesse sido
tocada. Viu um meninozinho que via passar os dias e as promessas da vida
de dentro de um claustro das horas de sombra. Lembrou"-se que quando era
pequeno ficava aguardando visitantes noturnos; às vezes, um pequeno
espectro rondava os abajures e Z ficava com os nervinhos gelados e ia
entrando em solilóquios cheios de assombro até que o espectro fugia sem
deixar rastro e levava embora todo seu medo e todo seu ardor. Quando um
morcego deu voltas no seu rosto (prestes a se enroscar no seu cabelinho
dourado), Z adormeceu rápido demais e o morcego sumiu num passe de
mágica, daquela maneira escandalosa com que desapareciam todos os
pequenos demônios amigos. \emph{Após recordar"-se dessa espera explosiva
dos acontecimentos implodidos}, Z concluiu que sua ``natureza'' devia
ser bastante parecida com a dos epicentros fabulosos ocorridos nos
planetas inexistentes. Deduziu em seguida que alguma coisa estava sendo
cada vez mais assassinada e que tal coisa poderia ser sua novela, e o
assassino, aquele bêbado. Ficou feliz porque essa intrusão devia
causar"-lhe medo e ódio e ele poderia, com base nisso, tomar alguma
providência e executar alguma ação que protegesse a pureza da sua novela
do despudor da criatura embriagada. Z dispunha agora dos benefícios de
um ódio e, por isso, passou a esboçar uma vingança que seria o seu
primeiro ato e o protótipo de todos os seus gestos futuros. Esse
pensamento fez nascer em Z uma tal confiança que ele achou que sua
realidade seria conquistada definitivamente com o remédio da vingança. E~essa confiança inoculou nele mais um bocado de vigor; ele acreditou que
em breve poderia rivalizar não só com a presença daquele bêbado, mas até
mesmo com a dos astros e o seu incrível balé reminiscente. Respirou
profundamente e pressentiu a chegada do seu nascimento: logo Z estaria
afastado daquela penosa dispersão que lhe proibia o acesso a um
pensamento verdadeiramente essencial. Habitado por algo indestrutível, Z
iria ganhar um rumo no lado de dentro do mundo. Saberia o que é que liga
um dia ao outro e deixaria de ser apenas o assombro e o segredo dos
lugares e, chorando pelas guerras, torcendo em olimpíadas e pondo
espelhos no banheiro, estaria suficientemente pesado para atingir o raio
das memórias e das esperanças. E~aí, então, abrir docemente a urna de
algum outro coração humano tão opaco e profundo como o seu. Essas
expectativas estavam envoltas numa aura de tanto júbilo que Z chegou a
suspirar: ``Ah, meu pequeno nascimento vem vindo ao meu encontro e eu
conhecerei o tumulto de ser e a velha comoção de existir. Pretendo
chegar ao mundo, encorpar"-me e aninhar"-me nos mistérios de estar vivo a
ponto de deixar saudades na data de minha morte''. E~isso foi sussurrado
com tamanha concentração que dir"-se"-ia que Z já se encontrava num
estágio bastante avançado de congregação da opacidade do universo e de
retenção da famigerada dor do mundo. Mas essa hipótese ficou ainda
desmentida, pois Z sentiu"-se obrigado a levantar e olhar o calendário na
parede do bar, a fim de fixar, numa data partilhada, a pequena data da
sua primeira experiência humana. Esse pequeno irrisório já ia ficando
essencial, mas Z considerava imprescindível dispor de um belo estoque de
assunto e chegar até o mundo com uma maleta de ser suficientemente
carregada, afinal, não podia haver nada mais maravilhoso que contar a
algum rosto atento e próximo a data do próprio nascimento,
resplandecendo na tábua universal de um calendário. Era abril ou maio e
Z elegeu solenemente abril como o menos cruel de todos os meses e,
aquele bar, como o espaço mais habitável do planeta.

Ele sentia agora sofrer um ódio que não era feito de fantasmas e um
entusiasmo de vingança que era uma experiência sem aquela parte oca que
o deixava sempre à margem de qualquer experiência possível. Sentou"-se
novamente e acreditou que estava tudo preparado para cruzar as
sentinelas do nascimento e romper com a velha hesitação noturna: olhou
para o bêbado e ratificou seu ódio, olhou para o bar e se sentiu
impregnado daquele espaço. Ambos, o bar e o bêbado, seriam o seu
primeiro encontro, o ponto zero da sua narrativa; o piparote a partir do
qual Z iria \emph{tecer o delicado sofisma da sua existência}.

Tudo parecia estar andando tão bem, e o trabalho de parto caminhar tão
seguro, que Z passou a narrar em voz alta o seu nascimento, imitando
aqueles velhos locutores de corrida de cavalo. Isso atestava sua enorme
gratidão ao privilégio de nascer e indicava também que Z não incluía
nenhuma hipótese de um novo abortamento. A~um triz de todas as
promessas, a locução prosseguia com bastante entusiasmo: \emph{ele
estava dentro de um túnel ligando o limbo das transmigrações ébrias e
monótonas ao calor das horas onde um coração ganha profundidade} e, a
cada pequeno passo de afastamento do infame território pré"-natal, Z
simulava uma torcida fazendo ruídos ininterruptos. Entretanto, a uma
certa altura do túnel, Z começou a deslizar sem conseguir qualquer
avanço relevante. Isso foi aparecendo naquela voz que imitava locutores,
pois ela foi ficando meio corroída, indicando, talvez, a presença de
algumas bifurcações perigosas na misteriosa região das antecâmaras. Z
percebeu esse deslize e resolveu sentir algum pânico com todo ardor que
lhe restava. Como não veio nenhum pânico, decidiu produzir um ato
horrível e assassinar o bêbado (Z sempre sonhara com seu primeiro
assassinato, mas como algo que deveria ocorrer \emph{naturalmente},
quando ele estivesse possuído por um ódio e suas têmporas martelassem
sob um sol abrasador, e não como um gesto de mera necessitação
lógico"-estratégica). Pegou uma faca e aproximou"-se do bêbado, mas quando
aquilo estava tentando acontecer, a voz narrativa já era uma fileirinha
de palavras tão moribunda e tão silenciosa que não era mais capaz de
abrigar qualquer evento nem sustentar qualquer ação. Entre Z e sua voz
tinha se aberto um fosso de lacuna, uma corcova de nada, e Z tinha sido
surrupiado por um estupor tão profundo que ele achou que não era mais
contemporâneo daquele nascimento. Veio vindo até ele todo o desânimo dos
crimes insanguíneos, e ele reparou que seu gesto tinha sido tão
``ideativo'' que não havia no bar nenhuma sombra de revanche. Na medida
em que ia implodindo anemicamente, Z procurava olhar para o bêbado, mas
não encontrava mais sua importância, olhava para o bar, mas não
conseguia experimentar aonde estava. Um esquecimento tão esquecido tinha
jogado a vizinhança do bêbado na direção de uma distância tão distante
que Z ficou imóvel e desorientado. Era um esquecimento elevado a uma
potência bastante alta, pois Z estava quase esquecendo que havia se
desmanchado, precisamente ali, o milagre do seu nascimento. Reagindo
contra o esquecimento, esforçou"-se na direção de uma nostalgia que o
religasse ao natimorto assassinado, mas a comunicação não se deu e Z não
escutou nenhum eco de algum grito que viesse do outro lado. Afundou"-se
mais ainda no banco e insistiu em escutar aquele esboço de alma
recém"-enterrada, na esperança de imitar as suas vozes sepultadas, embora
isso já não fosse muito diferente de buscar um detrito no meio da última
catástrofe. Como é que Z iria viver agora, sem a vida que poderia ter
sido a sua vida verdadeira?

Enquanto Z prosseguia desmoronando e se desenraizando nas perturbações
da inexistência e o seu destino ia se convertendo na fantasmagoria de um
desvio vaporoso, o bêbado se tornava cada vez mais vigente. Parecia
estar com quase dois metros de altura e devorava uma melancia em alta
velocidade. Ele era capaz de fazer desaparecer uma dessas frutas enormes
em apenas 68 segundos, sem interromper o admirável fluxo da sua
narrativa e mantendo uma retenção urinária de aproximadamente quatro
horas. Falava agora dos seus doze filhos, ``ninhada gigantesca'',
``concebida debaixo de luas'' ou ao lado ``das labaredas de fogueiras''.
Sabia nome, cidade e profissão de todos eles, e os foi enumerando até
chegar naquela que era a ``plusbelle'' e cujo nome ele não ousava sequer
pronunciar para não causar ``arrebatamentos encantatórios'' nem
``feitiços demasiadamente repentinos''. Disse que se ele a trouxesse
ali, muitos sucumbiriam diante de tanto ``encanto verdadeiro'' ou teriam
de emitir ``suspiros incomensuráveis'' para fazer jus às ``imposições do
maravilhoso''. Quando a melancia finalmente desapareceu de cima da mesa,
o bêbado não só se mantinha numa elevada taxa de presença, mas parecia
crescer vertiginosamente na direção de mais e mais ser. Z, buscando
livrar"-se do seu último eclipse contínuo e do tédio do seu último
abortamento, ficou um pouco assustado com aquele crescimento desmesurado
e intuiu que uma tal movimentação poderia conduzir o bêbado a uma
imobilidade eterna e perfeitamente grávida. Achou que isso era bom, mas,
em seguida, pensou que, caso aquilo ocorresse, as criaturas do bar
poderiam ser arrastadas pela excessiva gravitação daquela narrativa.
Tentou levantar"-se para proteger sua novela daquelas palavras encorpadas
mas, quando ousou erguer"-se, veio chegando até o bêbado uma espécie de
comoção corpórea; um repentino transe místico, resultante, segundo ele
próprio relatava, de um belo cartão"-postal"-telepático enviado, naquele
preciso momento, pela sua filha, diretamente da onírica cidade de
Trieste. Uma imensa \emph{blitz} de presença atravessara toda a noite do
oceano Atlântico e furara enormes argamassas de ventos e massas polares,
indo alojar"-se no bêbado, cujas palavras iam subindo derrotadas,
\emph{tão maciça era a vitória do acontecimento}. Z, que nunca tinha
assistido um possuído ficar assim tão possuído, tomou a decisão abrupta
de viver apenas como possuído e, imitando com a boca o extático rufar de
tambores ancestrais, dedicou"-se à perseguição do rosto da moça narrada,
na esperança de ser o intérprete de todos os seus desejos e segredos.
Pôs"-se a dançar e a imaginar a possível suavidade da voz da filha do
bêbado até que, subitamente, ficou desconfiado do fato de ele estar
dançando com tanto entusiasmo momentos após o seu último fracasso na
tentativa de obtenção de um passaporte para a parte legível do mundo.
Isso sempre, a toda hora, e mesmo às vezes lhe acontecia: toda uma
jornada interminável com alguma corda estranha em volta da cabeça e, na
hora seguinte, nenhum sinalzinho de aflição, nem mesmo uma marca no
pescoço para saber o que morreu, ou como e quando algo sumiu. Isso lhe
pareceu um tanto ameaçador, pois Z lembrou"-se que os seres chamados
humanos não costumam ficar dançando logo após enterros de ente querido
ou durante visitas a moribundo mas, ao contrário, parecem saber reter a
presença de alguma ausência e de algum fracasso ou, ao menos, encenar
esse negócio de experiência com alguma dose de eficácia e persuasão.
Assim, quando esse pensamento passou perto de Z, sua dança possuída já
estava tão oca, e o entusiasmo que a comandara tão nadificado, que o
bailado já ia se desmanchando e caminhando na direção de uma implosão
autônoma, não fosse a intervenção exógena de uma criatura de bíceps
hiperbólico que o chamara com um nome feio e interrompera os últimos
resíduos crepusculares da sua dança.

Assim, quando Z parou de achar que ele tinha tentado dançar a fim de
pressentir algum ouro alquímico, carregado"-e-escondido pela moça que
vivia na cidade de Trieste, o bêbado já tinha se calado e estava se
afundando num cochilo de alta intensidade. Ao seu lado um barbudo
cambaleava a própria cabeça imitando as fumaças do cigarro e as outras
criaturas embalavam"-se em fortíssimos torpores. Uma mariposa de asas
desenhadas, realizando um vôo cego, mas repleto de trejeitos hipnóticos,
abandonara a cortina e fora alojar"-se no ombro do bêbado; este se
entregava constantemente a esses cochilos profundos, de tal maneira que
suas coxas ficavam grudadas como se ele fosse um cetaciozinho encalhado,
lotado de prazer respiratório. Z, achando que tudo estava ficando muito
incensado, tentou fundir"-se à sonolência imperante e passou a pensar em
ópios, turbantes, orientes, divindades polimorfas; guerreiros
embriagados, libertinos exaustos após coitos sucessivos, mas logo
reparou que esses pensamentos oniroides e emblemáticos do sono não lhe
forneciam uma intuição corpórea do mesmo. Ficou suspenso, sem saber se o
defeito estava no seu pensamento, tão fraco que era incapaz até de gerar
um mero sono, ou se era a ``realidade última'' do sono que nutria um
profundo desprezo pela sua demanda de dormir. Começou a achar que ele ia
ficar novamente condenado a rondar esse paradoxo quase filosófico com um
novo transe interrogativo, quando o bêbado despertou de uma maneira
incrivelmente rápida e passou a exibir orgulhosamente as marcas da mesa
e dos relevos da toalha no seu rosto e no seu braço: eram ``os presentes
de Hypnos''! E o bêbado convidava as criaturas do bar para que tocassem
naquelas concavidades e naqueles sulcos, pois todos eram ``pequenos
prêmios oriundos da quintessência do sono profundo''.

Z estava na fila esperando sua vez de tocar as marcas na pele do bêbado
quando este se levantou e pegou nos braços uma mulher que estava atrás
de uma máquina de fliperama. Z achou aquela mulher muito parecida com
sua mãe e que ele, inclusive, corria o risco de ser o seu filho e ela o
de ser a sua mãe. Z olhou a mulher imóvel mas não conseguiu ser olhado
de volta; um sabia tanto do outro quanto sabemos do que sentia um grego
logo após abandonar o falatório da ágora, mas essa escuridão de
hieroglifos não os ajudava. Z olhava a mulher imóvel e pensava no tempo
anterior ao afastamento de deus: naquele tempo havia consentimento e
invenção. Nenhum gesto estava narrado, os ``pequenos'' e os ``grandes''
eventos aconteciam na escuridão e ainda não tinham nome. Os pensamentos
eram todos atrasados e reinava a obscura centelha da vida que se
desconhece. Se alguém entrasse num lugar ou tocasse numa árvore, então o
velho deus se aproximava e ajudava o homem a ``narrar uma história'' e a
inventar um pensamento. \emph{Esses pensamentos e histórias não se
esticavam nem endureciam, voltavam ao esquecimento}. No tempo da sombra,
pensou Z: ``a vida era plena, pois não havia o demônio da memória''. Z
ia se alegrando com a clarividência \emph{desse pensamento clandestino},
o único pensamento da esperança e do acontecimento, quando o bêbado
passou na frente dele com a mulher nos braços e a conduziu até um
estranho aparelho. Era um sofrômetro, a maravilha tecnológica incumbida
da triagem definitiva entre os farsantes da ruína e os sofredores
genuínos. O~aparelho era ainda um pouco grande para o século, parecia
muito com os grandes tubos de Torricelli, mas isso era apenas o
desajeitamento dos primórdios: logo pequenos sofrômetros estariam
espalhados pelo globo pondo exatidão na incrível vagueza das dores
humanas. As criaturas do bar estavam agitadas, berravam e faziam apostas
enquanto o bêbado dizia que aquela mulher, encontrada recentemente numa
estrada, era a ``mulher que mais sofre no mundo''. O~sofrômetro havia
sido concebido na escala christus, escala proposta por um famoso grupo
de cientistas após o minucioso exame das moléculas do sudário e do
material genético recolhido daquele fabuloso trapo sagrado. Segundo o
bêbado, nenhum sofrimento humano poderia ultrapassar a marca 12,9.
Apenas Jesus, se não tivesse suspeitas de ressurreição e não fosse um
dândi apadrinhado, teria chegado ao 13. O índice 13, sofrimento
absoluto, seria possível apenas na hipótese de que o pai do senhor Jesus
tivesse saído para algum passeio vagabundo e esquecido seu rebento atado
a uma cruz sem propósito. E~o bêbado, rebolando e fazendo caretas de
calamidade, dizia ainda que, nessa hipótese, ``nenhuma mãozinha dos
mistérios puxaria o cabeludo tagarela lá da mansão dos mortos, e a
esperança se veria convertida em fiasco e gargalhada''.

Algumas criaturas já começavam a olhar para Z mas ele viu uma pequena
fresta na porta do bar e por ali fugiu. Andou dias e dias por estradas e
montanhas. Sua herpes latejava sem parar. No quinto dia encontrou um
lago. Tirou as roupas lentamente e se disse bem baixinho as palavras
derradeiras: ``Eu que sondei a vastidão de todas as distâncias, que
mergulhei na hora vazia e aguardei a palavra negada, espero a chancela
da noite e a brutal confirmação do exílio. Que a tua mão imóvel termine
de me cobrir com o lençol da crueldade e que a palavra \emph{nunca}
resplandeça no epitáfio do corpo inatingido''. E~assim Z desceu ao fundo
e a morte acolheu sua fúria, absolvendo"-o das bizarras tentativas de
chegar à claridade. (Não basta um pensamento clandestino para desbaratar
a asfixia do universo.) Nenhum bombeiro ou instituição humana achou seu
corpo: na lápide inexistente não há data de início nem de fim. Não sei o
que se inscreve comumente nessas datas, não sei qual ficção se estica
entre a insistência desses dois exílios diferentes, mas sei que a
infâmia desse mundo repugnante, que diz tudo produzir e compreender, não
conseguiu sequer pintar pequenas linhas no rosto de um selvagem.
